美台貿易協定呼聲高漲：台灣供應鏈不可落入中國軌道

美台貿易協定呼聲高漲：台灣供應鏈不可落入中國軌道

華盛頓—
在美國即將舉行總統選舉前，美國國會、智庫呼籲美台啟動雙邊貿易協定談判的呼聲也在持續加大。台灣駐美代表蕭美琴說，美台簽署貿易協定有助分散對中國市場的過度依賴並確保供應鏈安全。分析人士說，台灣的供應鏈實力與全球都有關係，一旦台灣掉進中國軌道，其後果將令人難以想像。

儘管161位美國跨黨派眾議員及50位參議員都發表聯名信，呼籲美國貿易代表萊特希澤與台灣啟動貿易協定談判的討論，但《紐約時報》不久前在一篇報導中說，萊特希澤因不願激怒北京使美中貿易協議受到干擾而頂回國會壓力。

在美國下星期就要舉行總統選舉前，美國布魯金斯學會星期二(10月27日)發布了對美國下一屆政府在外交政策上的一系列“可行性政策建議”清單，其中包括與台灣深化貿易關係的建議。

該智庫東亞政策客座資深研究員、前美國在台協會主席卜睿哲(Richard Bush)說，美國下一屆政府“應該立即與台灣展開雙邊貿易協定談判的探索性討論，或是作為替代選項，它應該與台灣展開一系列關於貿易和投資協議的談判，那些協議累積起來將具有等同於雙邊貿易協定的功能。”

同一天，在喬治華盛頓一場關於美台經貿關係前景的視訊討論中，台灣駐美代表蕭美琴表示，深化美台經貿關係是美國兩黨的共識，與美國同為民主體制的台灣也準備好與美國共同推進彼此的合作，無論是哪一個政黨主政。

蕭美琴說，由於目前的地緣競爭與緊張，供應鏈安全的問題也受到高度注意，以確保重要技術的供應鏈只能在“可靠與可信任夥伴”間流通，美國政府近來推動的政策也是要避免重要技術落入那些沒有相同夥伴關係的國家的控制，而台灣是全球重要半導體及其他高科技產品供應者，美台貿易協定將可提供私人企業更多市場機會建立那些技術和供應鏈的連結。

她也指出，過去多年來台灣對中國市場過度依賴，使台灣的經濟及和安全面臨極大風險，當前的政治及經濟趨勢讓許多跨國企業注意其他市場機會，她認為美台貿易協定將鼓勵企業分散對中國市場的依賴、促進投資回流到自己的市場。

蕭美琴說，再過幾天美國就要舉行選舉，“對美台深化經貿交往的支持一向是不分黨派的項目”，她非常感激161名眾議員及50名參議員，在跨黨派基礎上發表聯名信支持與台灣簽署貿易協定，“作為一個民主同伴，我們一直都準備好與無論哪一個執政的政黨合作”，也期盼雙方繼續在會中所觸及的，包括供應鏈安全等各項議題上能有進一步改善。

美台商業協會會長韓儒伯(Rupert Hammond Chambers)也強調供應鏈安全的問題。他說，台灣的台積電是全球重要芯片供應商，對全世界手機、電腦、汽車等產品佔有重要分量，在中國對台灣威脅與日俱增之下，一旦中國控制台灣，使台灣技術落入中國的軌道後，那個情景將令人無法想像。

“一個重要的問題，我希望你們今天或在未來一段時間能提出的，就是當我們考慮到半導體產業在中國對台灣威脅的陰影下時，我們能否承擔得起，見到台灣的技術落入中國的軌道？我們能否接受一個可能性，就是如果中國強迫攻擊台灣，在這個可能情況下我們能否接受台灣的技術及生產技術的能力落入中國的軌道？”

韓儒伯說，台灣現在處於西方軌道中，它的技術受到與美國、歐洲及其他西方民主體制同樣的知識產權、商業秘密等相關法律的保障，而中國過去對知識產權及商業秘密的盜竊受到各方高度質疑，而其企業卻在此基礎上在全世界競爭，因此如果台灣落入中國軌道，可能發生的轉變將會與當前的情況完全相反。

前美國駐港澳總領事唐偉康(Kurt Tong)也以他曾在美國政府中主管經貿事務的經驗表示，從地緣經濟及戰略利益的層面來看，美台展開雙邊貿易協定談判“是有道理的”，尤其受到疫情影響，人們對供應鏈安全的重要性有更多理解，更開放的市場與經濟融合對美國、台灣及整個地區都是有益的。

唐偉康還說，儘管中國是一個“不情願的開放者”(reluctant opener)，它的許多行為也是美國的戰略、經濟關切和挑戰，但那並不表示美國就要忽略它，相反的，美國應該與中國合作改善情況，例如在美台雙邊貿易協定的例子上，美國更應該加倍努力，與中國共同謀求改善彼此的關係。

對於近來中國不斷加大對台灣的軍事威脅，美國政府又在一個星期不到的時間裡宣布兩次共四筆對台軍售，引來中國政府強烈反應並表示將製裁美國軍售廠商，美國之音問，台海緊張加劇是否增加衝突發生的機率？如何管控避免意外發生？

唐偉康說，所有人都希望台海和平，這也是各方需要努力的目標，但中華人民共和國過去幾年來的言論令人非常擔憂，在台灣選舉期間的行為更是“極度不適當”(grossly inappropriate) ，既挑釁又極具煽動性，美國的反應便是要確認基於《台灣關係法》的承諾，與台灣討論它的自我防衛需求以便維持台海和平現狀，也因此而有近來的軍售宣布。

對於台海發生衝突的可能性，唐偉康說，這是難以預料的情況，但台海情勢的確十分嚴峻，美國、台灣和中國都有責任維持此地的和平。

韓儒伯也認為，台海軍事升級令人擔憂，不過目前應該是美中緊張關係的“高峰”(peak)，他相信在美國總統選舉後局勢應該會降溫，因為如果是特朗普連任，他需要聚焦於恢復美國經濟，也會面對一些要求改善與中國關係的壓力；如果是拜登當選，他也會為了回應選民對氣候變化議題的要求而降低與中國的緊張，因此在這兩種可能情況下，他預期可以見到的是美中緊張減低，連帶的也讓台海情勢降溫。

不過韓儒伯說，無論是哪一個政黨執政，他都希望美國政府不要因為台海情勢和緩就放鬆強化台灣威懾能力的努力，如同最近兩次軍售要做的一樣。

至於中國外交部表明將製裁售台武器的美國國防廠商，韓儒伯在答复另一個關於中國對美台簽署貿易協定可能有何反應的提問時說，台灣是世界貿易組織的成員，美台完全有理由簽訂雙邊貿易協定，中國的籌碼其實“相當有限”，正如它宣稱要報復美國國防廠商一樣，因為這些廠商在中國業務不多。

中國外交部發言人趙立堅星期一在記者會上說，美國向台灣出售武器“嚴重違反”一中原則及中美三個聯合公報，對此中方堅決反對並予以強烈譴責。

他說，中方決定採取必要措施，“對參與此次對台軍售的洛克希德·馬丁、波音防務、雷神等美國企業，以及在售台武器過程中發揮惡劣作用的美國有關個人和實體實施制裁。”

台灣發大財

台灣發達

呢d本應香港有得分既野都比人玩壞晒lu

李登輝留住台積電真係神之一手

有十四億內循環。

食屎屙屎又贏

DLLM 仲降溫
打柒支那啦

一間台積電 決定左
中共攻台 美國一定會出手
就算為此引發世界大戰

中國攞左台灣半導體產業
將最大弱點填補

同時變左美國會受制中國